<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" media="screen" href="/~d/styles/rss2full.xsl"?><?xml-stylesheet type="text/css" media="screen" href="http://feeds.feedburner.com/~d/styles/itemcontent.css"?><rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" version="2.0">

<channel>
	<title>MangaLand</title>
	
	<link>http://www.mangaland.es</link>
	<description>El blog de Marc Bernabé</description>
	<lastBuildDate>Tue, 11 Apr 2017 08:46:56 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.7.4</generator>
	<atom10:link xmlns:atom10="http://www.w3.org/2005/Atom" rel="self" type="application/rss+xml" href="http://feeds.feedburner.com/Mangaland" /><feedburner:info xmlns:feedburner="http://rssnamespace.org/feedburner/ext/1.0" uri="mangaland" /><atom10:link xmlns:atom10="http://www.w3.org/2005/Atom" rel="hub" href="http://pubsubhubbub.appspot.com/" /><feedburner:emailServiceId xmlns:feedburner="http://rssnamespace.org/feedburner/ext/1.0">Mangaland</feedburner:emailServiceId><feedburner:feedburnerHostname xmlns:feedburner="http://rssnamespace.org/feedburner/ext/1.0">https://feedburner.google.com</feedburner:feedburnerHostname><item>
		<title>Natsuko no sake (El sake de Natsuko)</title>
		<link>http://www.mangaland.es/2017/03/natsukonosake/</link>
		<comments>http://www.mangaland.es/2017/03/natsukonosake/#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 01 Mar 2017 11:26:51 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Marc Bernabe]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Otros mangaka]]></category>
		<category><![CDATA[80s]]></category>
		<category><![CDATA[90s]]></category>
		<category><![CDATA[cocina]]></category>
		<category><![CDATA[folklore]]></category>
		<category><![CDATA[seinen]]></category>
		<category><![CDATA[slice-of-life]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.mangaland.es/?p=3441</guid>
		<description><![CDATA[Título: 夏子の酒 –Natsuko no sake– (El sake de Natsuko) Autor: Akira Oze Editorial: Kōdasha Revista: Morning Años publicación: 1988-1991 Clasificación: costumbrista Tomos: 12 Los que me seguís en redes sociales ya sabéis que en los últimos dos años o así me he convertido en un apasionado del sake, el “licor de arroz” típico japonés. Todo [&#8230;]<div class='yarpp-related-rss'>

Related posts:<ol>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2009/11/oishinbo/" rel="bookmark" title="Oishinbo">Oishinbo </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2008/08/sarusuberi-espumilla/" rel="bookmark" title="Sarusuberi (Espumilla)">Sarusuberi (Espumilla) </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2009/12/tsuribaka/" rel="bookmark" title="Tsuri baka nisshi (Diario de un loco por la pesca)">Tsuri baka nisshi (Diario de un loco por la pesca) </a></li>
</ol>
</div>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<ul>
<li><strong>Título:</strong> 夏子の酒 –Natsuko no sake– (El sake de Natsuko)</li>
<li><strong>Autor:</strong> Akira Oze</li>
<li><strong>Editorial</strong>: Kōdasha</li>
<li><strong>Revista:</strong> Morning</li>
<li><strong>Años publicación:</strong> 1988-1991</li>
<li><strong>Clasificación:</strong> costumbrista</li>
<li><strong>Tomos:</strong> 12</li>
</ul>
<p><a href="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/03/natsukonosake1.jpg"><img class="aligncenter size-medium wp-image-3442" src="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/03/natsukonosake1-211x300.jpg" alt="" width="211" height="300" srcset="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/03/natsukonosake1-211x300.jpg 211w, http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/03/natsukonosake1.jpg 703w" sizes="(max-width: 211px) 100vw, 211px" /></a></p>
<p>Los que me seguís en redes sociales ya sabéis que en los últimos dos años o así me he convertido en un apasionado del sake, el “licor de arroz” típico japonés. Todo empezó a raíz de traducir el <a href="http://oishinbo.es/" target="_blank">tomo 2 de la edición de Norma de <em>Oishinbo</em></a>, el manga especializado en cocina japonesa: durante esa traducción, que fue durísima pero me encantó, aprendí una cantidad de datos incomensurable sobre sake. Variedades, calidades, fabricación, conservación, modos de servirlo, etcétera. No puedo decir que me haya convertido en un experto, porque no es así ni mucho menos, pero lo que sí es seguro es que ahora mismo seguramente seré una de las pocas personas en todo el país que tienen un conocimiento relativamente profundo del sake. Tampoco es tan difícil, ya que, lamentablemente, ¿a cuánta gente conocéis que pueda contaros en qué consiste la –abismal– diferencia entre un <span style="text-decoration: underline;"><em>sanzōshu</em> </span>y un <em>daiginjō</em>? Es una lástima, pero espero que, a lo largo del tiempo, la gente de aquí pueda empezar a apreciar el buen sake, ya que el mundo del sake no tiene nada que envidiar al de, por poner un ejemplo de una bebida igualmente fermentada, el vino. ¡La variedad de calidades, sabores y matices del sake resulta sorprendente!</p>
<p>El hecho de que uno de mis amigos, Roger Ortuño de <a href="http://www.comerjapones.com/" target="_blank">comerjapones.com</a> se haya convertido en el único sumiller de sake de origen no japonés en toda la península ibérica, y haya sido nombrado, entre otras cosas, Embajador de Buena Voluntad de la Gastronomía Japonesa, especializándose muchísimo en sake y compartiendo algunos de sus conocimientos conmigo, ha ayudado mucho en este “boom particular” del sake. De un tiempo a esta parte, cada vez que voy a Japón procuro degustar todo tipo de sake y aprender más sobre él, e incluso hace poco tuve el privilegio de visitar una bodega de sake acompañado del maestro <em>tōji</em> (máximo responsable de la producción de sake) de dicha bodega.</p>
<p>Como siempre que siento curiosidad sobre algún tema en concreto lo primero que hago es intentar conseguir más datos: si es posible, en forma de manga, ya que lo considero una forma ideal de aprender mientras pasas un buen rato leyendo. Una de las obras que más he disfrutado durante el parón del blog ha sido<em> Natsuko no sake (El sake de Natsuko)</em>. Esta es una obra, como tantas, que ya conocía de antes, de nombre, pero no había tenido oportunidad de leer todavía.</p>
<p>Pues bien, me puse a ello y disfruté muchísimo, aprendiendo una cantidad ingente de cosas durante el proceso. Esta es la historia de Natsuko Saeki, una joven que es hija del dueño de una bodega de sake. En principio, la bodega la va a heredar su hermano mayor, que es un gran apasionado del sake y, cómo no –esto es un manga, amigos–, aspira a fabricar el mejor de los sakes posibles. Para ello, después de investigar mucho, consigue encontrar una variedad de arroz que se creía perdida, llamada tatsunishiki, y que, pese a ser ideal para la producción de sake, se dejó de utilizar porque su cultivo era extremadamente complicado y, a los agricultores de antaño, les daba más problemas que otra cosa, por lo que pasaron a cultivar arroz más sencillo de manejar.</p>
<div id="attachment_3443" style="width: 210px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/03/natsukonosake2.jpg"><img class="size-medium wp-image-3443" src="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/03/natsukonosake2-200x300.jpg" alt="" width="200" height="300" srcset="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/03/natsukonosake2-200x300.jpg 200w, http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/03/natsukonosake2.jpg 667w" sizes="(max-width: 200px) 100vw, 200px" /></a><p class="wp-caption-text">Natsuko catando el sake que se produce en su bodega.</p></div>
<p>Cuando el hermano lo tiene todo listo para empezar la operación de fabricar ese “mejor sake de Japón”, ocurre el gran drama, como suele pasar en los mangas: el joven cae enfermo y muere. Entonces, Natsuko decide que, en memoria de su hermano, hará todo lo posible por seguir y completar su sueño.</p>
<p>Así empieza la historia de Natsuko, una veinteañera sin apenas conocimientos de fabricación de sake (aunque a sumiller no la gana nadie, ya que tiene una experiencia, un paladar y una resistencia al alcohol increíbles) que tendrá que luchar contra viento y marea, y contra las tendencias de la industria japonesa del momento (finales de los 80, principios de los 90) de “cantidad sobre calidad”, para crear ese nuevo sake a partir del arroz tatsunishiki. Para ello, lo primero que tendrá que hacer es cultivar los pocos granos del arroz que consiguió su hermano para conseguir, en un par de años, suficiente cantidad de arroz como para iniciar la producción de sake. Y así es el primer gran arco argumental de este manga: la pugna de Natsuko por, por un lado, conseguir una primera cosecha (¡al final tendrá que cultivar el arroz ella misma!) y, por el otro, convencer a la cooperativa agraria de que cultivar el tatsunishiki, y con ello renunciar a cualquier tipo de ayuda externa en forma de pesticidas y abonos químicos, es la mejor idea posible.</p>
<p>Una vez superado este escollo, cosa que no resulta nada fácil debido a la cabezonería de los agricultores, Natsuko tendrá que trabajar codo con codo junto al <em>tōji</em> para, sin dejar de producir sake “normal” (ya que la bodega es una empresa y no puede permitirse el lujo de paralizar toda la producción por un “capricho de la niña”), embarcarse en la creación de ese sake supremo fabricado a partir del arroz tatsunishiki. En medio de todo esto, por supuesto, todo tipo de aventuras, desengaños, algún que otro escarceo amoroso, rivalidades y mucho, mucho, mucho esfuerzo.</p>
<p><strong>Lo mejor</strong></p>
<ul>
<li>Aunque manida, la historia entretiene y el dibujo la acompaña muy bien.</li>
<li>Lo que se aprende sobre el cultivo de arroz y la fabricación de sake vale su peso en oro.</li>
</ul>
<p><strong>Lo peor</strong></p>
<ul>
<li>Sinceramente, es una historia bastante previsible, aunque no por ello menos interesante.</li>
</ul>
<div class='yarpp-related-rss'>
<p>Related posts:<ol>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2009/11/oishinbo/" rel="bookmark" title="Oishinbo">Oishinbo </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2008/08/sarusuberi-espumilla/" rel="bookmark" title="Sarusuberi (Espumilla)">Sarusuberi (Espumilla) </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2009/12/tsuribaka/" rel="bookmark" title="Tsuri baka nisshi (Diario de un loco por la pesca)">Tsuri baka nisshi (Diario de un loco por la pesca) </a></li>
</ol></p>
</div>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.mangaland.es/2017/03/natsukonosake/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Notari Matsutarō (Matsutarō el tranquilón)</title>
		<link>http://www.mangaland.es/2017/02/notarimatsutaro/</link>
		<comments>http://www.mangaland.es/2017/02/notarimatsutaro/#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 20 Feb 2017 08:55:05 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Marc Bernabe]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Tetsuya Chiba]]></category>
		<category><![CDATA[70s]]></category>
		<category><![CDATA[80s]]></category>
		<category><![CDATA[90s]]></category>
		<category><![CDATA[clásico]]></category>
		<category><![CDATA[folklore]]></category>
		<category><![CDATA[seinen]]></category>
		<category><![CDATA[slice-of-life]]></category>
		<category><![CDATA[spokon]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.mangaland.es/?p=3437</guid>
		<description><![CDATA[Título: のたり松太郎 –Notari Matsutarō– (Matsutarō el tranquilón) Autor: Tetsuya Chiba Editorial: Shōgakukan Revista: Big Comics Años publicación: 1973-1998 Clasificación: deportivo, costumbrista Tomos: 36 Durante mi “hiatus” en el blog, como ya comenté, no he dejado de leer manga en ningún momento, solo que he variado un poco mis hábitos: en vez de ir picoteando de [&#8230;]<div class='yarpp-related-rss'>

Related posts:<ol>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2009/12/tsuribaka/" rel="bookmark" title="Tsuri baka nisshi (Diario de un loco por la pesca)">Tsuri baka nisshi (Diario de un loco por la pesca) </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2014/09/dokudamiso/" rel="bookmark" title="Dokushin apart Dokudami-sō (Apartamentos para solteros Dokudani)">Dokushin apart Dokudami-sō (Apartamentos para solteros Dokudani) </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2010/03/henoyounajinsei/" rel="bookmark" title="He no yō-na jinsei (Un pedo de vida)">He no yō-na jinsei (Un pedo de vida) </a></li>
</ol>
</div>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<ul>
<li><strong>Título:</strong> のたり松太郎 –Notari Matsutarō– (Matsutarō el tranquilón)</li>
<li><strong>Autor:</strong> Tetsuya Chiba</li>
<li><strong>Editorial:</strong> Shōgakukan</li>
<li><strong>Revista:</strong> Big Comics</li>
<li><strong>Años publicación:</strong> 1973-1998</li>
<li><strong>Clasificación:</strong> deportivo, costumbrista</li>
<li><strong>Tomos:</strong> 36</li>
</ul>
<p><a href="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/notarimatsutaro1.jpg"><img class="aligncenter size-medium wp-image-3438" src="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/notarimatsutaro1-211x300.jpg" alt="" width="211" height="300" srcset="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/notarimatsutaro1-211x300.jpg 211w, http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/notarimatsutaro1.jpg 704w" sizes="(max-width: 211px) 100vw, 211px" /></a></p>
<p>Durante mi “hiatus” en el blog, como ya comenté, no he dejado de leer manga en ningún momento, solo que he variado un poco mis hábitos: en vez de ir picoteando de aquí y de allá, tomos 1 y a lo sumo 2, para ver por encima cómo es una obra, hacerme una idea sobre ella y comentarla aquí en el blog, me he dedicado a leer obras más largas, a ritmo más bien pausado (el que me permitía el escaso tiempo disponible) y disfrutándolas como obra entera en vez de como algo puntual. Y me ha gustado mucho la experiencia, la verdad. Lástima que el tiempo que tengo sea tan escaso y haya tantísimas obras que me interesan, porque si no lo haría más a menudo. Tengo que encontrar el equilibrio entre leer obras largas que realmente me apetezca leer enteras y picotear tomos 1 por pura curiosidad como parte de mi faceta de “estudioso” del manga. Pero no es fácil.</p>
<p>En todo caso, una de las obras que leí entera durante esta época es esta <em>Notari Matsutarō</em>. Hubo un tiempo en el que tuve un pequeño “boom particular” de <a href="http://www.mangaland.es/category/tetsuya-chiba/" target="_blank">Tetsuya Chiba</a> (autor de <a href="http://www.mangaland.es/2008/04/ashita-no-joe-joe-del-maana/" target="_blank"><em>Ashita no Joe</em></a> entre otras obras), y me leí algunas de este autor, bastante menores (a ver si en algún momento las reseño) y esta la tomé con muchísimas ganas porque hacía muuucho tiempo que me llamaba la atención. No en vano es la obra más larga de este autor, ¡estuvo 25 años trabajando en ella nada menos!</p>
<p>La historia nos cuenta la trayectoria de un chico llamado Matsutarō Sakaguchi, criado con su madre y sus numerosos hermanos pequeños en una zona deprimida cerca de Fukuoka, en Kyūshū. Pese a su entorno paupérrimo, no estamos ante el típico protagonista esforzado y que se parte el lomo para ayudar a su madre y a sus hermanos, sino todo lo contrario: no da más que problemas. De gran envergadura y con una fuerza descomunal, aparte de no ser precisamente el más listo de la clase (de hecho ha repetido curso varias veces), la especialidad de Matsutarō es meterse en líos, a cuál más gordo, y a dar muchos dolores de cabeza a su madre.</p>
<p>Muy a regañadientes, en un momento dado Matsutarō se ve metido en el mundo del sumō, el deporte nacional de Japón. Uno de sus profesores del colegio ve un enorme potencial en él y trata de convencerlo para que se apunte como aprendiz en un “establo” de sumō de Tokio. La cosa no es fácil, porque Matsutarō es un cabezón impresionante, y esto de la vida del luchador de sumō, el levantarse pronto, entrenar duro y respetar la jerarquía, no va absolutamente nada con él. Matsutarō no para de meterse en problemas, y en meter en problemas a compañeros suyos que sí están motivadísimos para seguir el camino del sumō, como el bajito Kiyoshi Tanaka, extremadamente tímido y, a priori, con un cuerpo demasiado pequeño para esta exigente disciplina, mezcla de deporte y ritual tradicional ancestral.</p>
<div id="attachment_3439" style="width: 212px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/notarimatsutaro2.jpg"><img class="size-medium wp-image-3439" src="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/notarimatsutaro2-202x300.jpg" alt="" width="202" height="300" srcset="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/notarimatsutaro2-202x300.jpg 202w, http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/notarimatsutaro2.jpg 673w" sizes="(max-width: 202px) 100vw, 202px" /></a><p class="wp-caption-text">Entrenamientos, torneos y vida diaria se suceden en este interesante manga.</p></div>
<p>En todo caso, la historia va avanzando poco a poco, con Matsutarō y Tanaka ascendiendo en los rankings del <em>banzuke</em> (la “tabla clasificatoria” de los luchadores de sumō), pero no va a ser un camino fácil. Porque Matsutarō es un auténtico desastre como luchador: tiene todo lo que necesita para llegar a ser un gran campeón <em>yokozuna</em>, o al menos llegar a los puestos más altos, pero es vago e irreverente. A no ser que tenga una motivación especial, Matsutarō no hará demasiado buen papel en los torneos. Y esa motivación viene dada básicamente por el dinero: nuestro protagonista se convierte en un especialista en imponerse –en ocasiones de manera poco ética– a auténticos titanes del <em>banzuke</em>, porque es en esos combates que más llaman la atención donde el premio económico para el ganador es más cuantioso, mientras que los combates más asequibles para él, ante rivales a priori menores, suele perderlos por puro desinterés. En todo caso, la predisposición al vicio de Matsutarō hace que todo lo que pueda ganar se lo reviente en alcohol, tabaco, apuestas y mujeres&#8230;</p>
<p>Estamos ante un manga que en ocasiones se vuelve un poco repetitivo, irritante incluso (porque sabes que, si se lo propusiera, Matsutarō podría llegar a realizar verdaderas hazañas, pero el tío es tan vago y pasa tanto de todo que nunca llega a hacerlo del todo), pero de nuevo tiene esa característica que a mí tanto me gusta de este tipo de obras: aprendes muchísimo leyendo, en este caso sobre el mundo del sumō, sus reglas, su jerarquía, el modo en el que viven los luchadores, los tipos de premios que hay, sus peinados, su comida y muchísimas cosas más. No puedo decir que ahora soy un experto en sumō, pero desde luego mis conocimientos sobre él han aumentado de forma exponencial. ¡Aprender leyendo manga mola!</p>
<p><strong>Lo mejor</strong></p>
<ul>
<li>Historia adictiva con la que además aprendes mucho.</li>
<li>El dibujo me encanta, tiene ese punto añejo pero deliciosamente detallado de un gran maestro del manga como Tetsuya Chiba.</li>
<li>Si te interesa este manga, difícilmente accesible si no sabes japonés, es posible que puedas acceder a un anime de 23 episodios que se realizó en 2014 o incluso a los 5 OVA que se crearon entre 1990 y 1991.</li>
</ul>
<p><strong>Lo peor</strong></p>
<ul>
<li>Se puede hacer un poco repetitivo.</li>
<li>El personaje de Matsutarō irrita porque sabes que puede llegar a mucho más pero simplemente pasa de todo. Pero, visto desde otro punto de vista, también es un mérito de la obra, ya que en el manga este tipo de personajes son poco comunes: generalmente se centran en el esfuerzo y la victoria final a pesar de todas las vicisitudes, y el hecho de tener un personaje tan pasota resulta bastante innovador. En este caso, sí que es cierto que Matsutarō se apunta alguna victoria, y alguna de ellas muy emotiva, pero por ejemplo en todo el arco final del manga el tío sigue en activo pese a tener ya 35 años (una edad en la que la mayoría de los luchadores hace tiempo que se han retirado) simplemente porque no tiene otra forma de ganarse la vida y ya le va bien ir tirando.</li>
<li>No se sabe si la historia está terminada porque Chiba nunca ha anunciado su final. Aunque es cierto que los últimos tomos ya son un spin-off que se centra básicamente en Tanaka y que difícilmente va a tener continuidad, aparte de que desde 1998 que no dibuja ningún capítulo nuevo.</li>
</ul>
<div class='yarpp-related-rss'>
<p>Related posts:<ol>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2009/12/tsuribaka/" rel="bookmark" title="Tsuri baka nisshi (Diario de un loco por la pesca)">Tsuri baka nisshi (Diario de un loco por la pesca) </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2014/09/dokudamiso/" rel="bookmark" title="Dokushin apart Dokudami-sō (Apartamentos para solteros Dokudani)">Dokushin apart Dokudami-sō (Apartamentos para solteros Dokudani) </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2010/03/henoyounajinsei/" rel="bookmark" title="He no yō-na jinsei (Un pedo de vida)">He no yō-na jinsei (Un pedo de vida) </a></li>
</ol></p>
</div>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.mangaland.es/2017/02/notarimatsutaro/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Shōta no sushi (El sushi de Shōta)</title>
		<link>http://www.mangaland.es/2017/02/shotanosushi/</link>
		<comments>http://www.mangaland.es/2017/02/shotanosushi/#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 14 Feb 2017 14:35:58 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Marc Bernabe]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Otros mangaka]]></category>
		<category><![CDATA[90s]]></category>
		<category><![CDATA[cocina]]></category>
		<category><![CDATA[shônen]]></category>
		<category><![CDATA[slice-of-life]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.mangaland.es/?p=3432</guid>
		<description><![CDATA[Título: 将太の寿司 –Shōta no sushi– (El sushi de Shōta) Autor: Daisuke Terasawa Editorial: Kōdansha Revista: Shōnen Magazine Años publicación: 1992-97 Clasificación: culinario, shōnen Tomos: 27 A Daisuke Terasawa lo conocemos básicamente por ser el autor de Mr. Ajikko, una obra que, al menos en tierras catalanas, nos es bastante familiar gracias a su versión animada, [&#8230;]<div class='yarpp-related-rss'>

Related posts:<ol>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2008/01/mister-ajikko-el-rey-del-sushi/" rel="bookmark" title="Mister Ajikko, el rey del sushi">Mister Ajikko, el rey del sushi </a></li>
</ol>
</div>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<ul>
<li><strong>Título:</strong> 将太の寿司 –Shōta no sushi– (El sushi de Shōta)</li>
<li><strong>Autor:</strong> Daisuke Terasawa</li>
<li><strong>Editorial:</strong> Kōdansha</li>
<li><strong>Revista:</strong> Shōnen Magazine</li>
<li><strong>Años publicación:</strong> 1992-97</li>
<li><strong>Clasificación:</strong> culinario, shōnen</li>
<li><strong>Tomos:</strong> 27</li>
</ul>
<p><a href="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/shotanosushi1.jpg"><img class="aligncenter size-medium wp-image-3433" src="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/shotanosushi1-191x300.jpg" alt="" width="191" height="300" srcset="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/shotanosushi1-191x300.jpg 191w, http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/shotanosushi1.jpg 638w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></p>
<p>A Daisuke Terasawa lo conocemos básicamente por ser el autor de <em>Mr. Ajikko</em>, una obra que, al menos en tierras catalanas, nos es bastante familiar gracias a su versión animada, emitida en los años 90 en TV3, con el título <em>El gran Suixi</em> (sic.), aunque todos lo llamábamos <em>El rei del sushi</em>. Esa era la historia de un chaval que se dedicaba a participar en concursos culinarios, no necesariamente de <em>sushi</em> (de hecho, cocinaba de todo menos <em>sushi</em>, casi se podría decir) y con una exageración pasmosa en cuanto a reacciones de los comensales al probar la comida. El manga de <em>Mr. Ajikko</em> en el que se basa ese mítico anime <a href="http://www.mangaland.es/2008/01/mister-ajikko-el-rey-del-sushi/" target="_blank">lo reseñé en este mismo blog</a> hace unos años.</p>
<p>Tengo el tomo 1 de <em>Shōta no sushi</em> en mi “mangateca” particular desde hace muchos años, no sé si incluso desde antes de comisariar la exposición “Manga paladear” para el Salón del Manga de Barcelona de 2012. Obviamente, en ese momento sí era consciente de que era un manga del mismo autor que <em>Mr. Ajikko,</em> pero cuando lo tomé el otro día, para por fin leerlo –no sé exactamente qué impulso me llevó a hacerlo– ya ni me fijé en el nombre del autor y hasta este mismo momento, en el que me he puesto a buscar los datos de años de publicación y todo lo demás para la ficha que abre la reseña, he caído en la cuenta: “¡Pero si es del mismo autor que <em>Mr. Ajikko</em>!”</p>
<p>Hasta este punto resulta diferente una obra de la otra. Ciertamente, el estilo de dibujo es el mismo, pero es que el de Terasawa es un estilo bastante común entre los mangakas de finales de los 80 y principios de los 90, así que no me sorprende no haber caído en la cuenta. Lo que cambia bastante es el enfoque de la obra, al menos en este primer tomo. Luego, según voy leyendo por ahí, la cosa cambia y el manga pasa a presentar “competiciones” y “retos” entre cocineros, al igual que con <em>Mr. Ajikko</em>, pero en este primer tomo la historia que nos presenta es muy costumbrista y para nada exagerada.</p>
<p>La historia está protagonizada por Shōta, un joven que trabaja en un restaurante de <em>sushi</em> como aprendiz. Ya lleva año y medio allí y, como no puede ser de otra manera dentro de la estricta jerarquía nipona, se dedica a tareas menores como servir té a los clientes, limpiar el local y, tal vez, preparar algún pescado (quitarle las espinas, marinarlo, o lo que sea) para que se pueda servir más tarde en forma de sushi.</p>
<div id="attachment_3434" style="width: 213px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/shotanosushi2.jpg"><img class="size-medium wp-image-3434" src="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/shotanosushi2-203x300.jpg" alt="" width="203" height="300" srcset="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/shotanosushi2-203x300.jpg 203w, http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/shotanosushi2-768x1137.jpg 768w, http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/shotanosushi2-692x1024.jpg 692w, http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/shotanosushi2.jpg 946w" sizes="(max-width: 203px) 100vw, 203px" /></a><p class="wp-caption-text">Primer enfrentamiento: contra un chaval engreído que se cree el mejor sushiman del universo.</p></div>
<p>Pero Shōta es ese chaval típico tan voluntarioso que aparece en los mangas. Se ilusiona con su trabajo, lo considera un orgullo y le da igual ser el último mono en el restaurante porque a su lado tiene al gran y prestigioso “sushiman” que es el dueño y a sus senpais que trabajan en la barra haciendo el <em>sushi</em>, y él está aprendiendo de ellos. Pero claro, como es el típico protagonista de <em>shōnen</em>, siempre tan ilusionado y voluntarioso, practica como loco en su casa, durante horas, cocinando el arroz y dándole forma para que los <em>nigiri</em> le salgan lo mejor posible.</p>
<p>Si bien este no es estrictamente un manga de historias autoconclusivas, porque la trama subyacente va avanzando y Shōta digamos que cada vez cuenta con mayor confianza del dueño del restaurante y sus <em>senpai</em>, sí que al menos en el primer tomo tenemos un total de tres arcos argumentales que pueden considerarse autoconclusivos. En el primero, una antigua compañera de clase de Shōta, muy joven, tiene que casarse por una cuestión de relaciones familiares, y quiere que Shōta le prepare una ración de <em>sushi</em>: será la primera vez que el dueño del restaurante le permita ponerse detrás de la barra y hacer <em>nigiri</em> y <em>maki</em> para que los deguste un cliente. En el segundo arco, aparece un chico muy prepotente que resulta que sabe hacer excelentes <em>nigiri</em> con un solo gesto de la mano (cuando lo normal es hacerlo en 5 o 6 movimientos, en 4 o 3 los más experimentados). Tiene una historia bastante negra detrás relacionada con su padre y ahora se dedica a retar a restaurantes de <em>sushi</em> para ganar dinero, en plan “si consigo hacer un mejor <em>sushi</em> que tú me pagarás X dinero”. Pese a su obvia inexperiencia, Shōta acaba teniendo que enfrentarse a él por orden del dueño de su restaurante. Finalmente, el tercer capítulo del tomo nos habla sobre la relación del <em>wasabi</em> con el <em>sushi</em>, cuando aparece una chica que es responsable de un campo de cultivo de <em>wasabi</em>: esta hace abrir los ojos del protagonista sobre la gran importancia que tiene esta raíz en el <em>sushi</em> y cómo se tiene que tratar.</p>
<p>A mí me ha parecido un manga la mar de entretenido y, como suele pasar con los mangas temáticos, aprendes muchísimas cosas: en este caso sobre el funcionamiento de un restaurante de <em>sushi</em> y los procesos de preparación de este manjar. Por lo que veo, el manga evoluciona más tarde hacia las típicas batallas y enfrentamientos entre cocineros (de hecho, el reto entre el chaval prepotente y Shōta ya entra dentro del estilo tan típico de Terasawa), pero no me cabe duda de que sigue siendo un manga entretenidísimo, muy costumbrista (al menos al principio), y con el que vas aprendiendo un montón de cosas. Me encantan este tipo de mangas.</p>
<p>A propósito, este título tuvo que tener un éxito bastante considerable, porque no solo el manga original abarcó un total de 27 tomos (mientras que <em>Mr. Ajikko</em> duró 19), sino que encima ha tenido dos secuelas (aunque es cierto que, a diferencia de <em>Mr. Ajikko, Shōta no sushi</em> no ha sido nunca adaptado a anime). La primera se subtitula “Saga del Torneo Nacional” (ya estamos con los torneítos&#8230;), se publicó entre 1997 y 2000 y alcanzó los 17 tomos. La segunda, en cambio, no tuvo aparentemente tanto éxito: se publicó entre 2013 y 2015, bajo el título <em>Shōta no sushi 2 &#8211; World Stage</em> y duró solamente 4 volúmenes.</p>
<p><strong>Lo mejor</strong></p>
<ul>
<li>De esos mangas que a mí tanto me gustan con los que pasas un buen rato leyendo y encima aprendes.</li>
<li>Tiene buen desarrollo y no se hace aburrido.</li>
</ul>
<p><strong>Lo peor</strong></p>
<ul>
<li>No le veo nada de malo, al menos hasta donde he leído (el tomo 1), aunque tal vez luego la cosa se vuelva más previsible y aburrida.</li>
</ul>
<div class='yarpp-related-rss'>
<p>Related posts:<ol>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2008/01/mister-ajikko-el-rey-del-sushi/" rel="bookmark" title="Mister Ajikko, el rey del sushi">Mister Ajikko, el rey del sushi </a></li>
</ol></p>
</div>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.mangaland.es/2017/02/shotanosushi/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Sobre la conveniencia o no de tener “título” de traducción para ser traductor</title>
		<link>http://www.mangaland.es/2017/02/titulosiono/</link>
		<comments>http://www.mangaland.es/2017/02/titulosiono/#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 06 Feb 2017 12:55:55 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Marc Bernabe]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Cajón de sastre]]></category>
		<category><![CDATA[el manga en España]]></category>
		<category><![CDATA[opinión]]></category>
		<category><![CDATA[personal]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.mangaland.es/?p=3419</guid>
		<description><![CDATA[Sobre la conveniencia o no de tener “título” de traducción para ser traductor (Al menos en el campo del manga y anime) Vaya por delante que esta es una visión muy personal, exclusivamente mía. Y también que yo soy licenciado en Traducción e Interpretación y por lo tanto sí tengo “el título”. Es obvio que [&#8230;]<div class='yarpp-related-rss'>

Related posts:<ol>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2012/06/buenatraduccion/" rel="bookmark" title="Cómo, EMHO, debe ser una buena traducción">Cómo, EMHO, debe ser una buena traducción </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2008/10/conferencia-sobre-osamu-tezuka/" rel="bookmark" title="Conferencia sobre Osamu Tezuka">Conferencia sobre Osamu Tezuka </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2012/11/traduccionmanga/" rel="bookmark" title="Conferencia &#8211; Traducción de manga">Conferencia &#8211; Traducción de manga </a></li>
</ol>
</div>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;"><strong>Sobre la conveniencia o no de tener “título” de traducción para ser traductor</strong><br />
<strong> (Al menos en el campo del manga y anime)</strong></p>
<p>Vaya por delante que esta es una visión muy personal, exclusivamente mía. Y también que yo soy licenciado en Traducción e Interpretación y por lo tanto sí tengo “el título”.</p>
<p>Es obvio que tener el título de traductor, tras haber cursado una licenciatura en Traducción e Interpretación, <strong>es un plus muy importante, muchas veces decisivo</strong>. Se supone que un licenciado en traducción e interpretación ha sido formado específicamente, tiene un dominio excelente de las técnicas de traducción, la teoría de la misma, conoce la importancia de documentarse y sabe cómo hacerlo, tiene ortografía y gramática impecables, etcétera.</p>
<p>Sin embargo, en la vida real, me he encontrado con varios casos que dan matices a esa afirmación: como codirector de la agencia de traducción e interpretación <a href="http://daruma.es/">Daruma Serveis Lingüístics SL</a>, he supervisado decenas de pruebas de traducción de traductores aspirantes a incorporarse a nuestro equipo.</p>
<p>A no ser que hayamos visto al candidato MUY verde, <strong>nunca hemos denegado una prueba de traducción a nadie por motivos de currículum</strong>; tanto da que acredite tener la licenciatura como no, porque al final lo que valoramos es el resultado de la prueba.</p>
<p>Por un lado, hemos encontrado a gente que tiene la licenciatura pero luego, en la prueba, no han estado a la altura por varios motivos. Presuponiendo una comprensión del original del 100% o al menos del 99% (que a veces es mucho presuponer, ojo&#8230; pero bueno, ese sería otro tema), me atrevería a decir que el más general de ellos es la falta de “consciencia de idioma”, por llamarlo de una forma. <strong>Una traducción tiene que fluir, ser natural y “sonar bien”</strong>. Nunca debe dar la sensación de ser un texto que va a trompicones, que los personajes no hablan de forma natural o adecuada al registro (dada su edad, entorno, circunstancias, emociones que suscitan ese diálogo en el momento&#8230;). Por no hablar de cuestiones como “higiene” a la hora de escribir los textos (mala puntuación, espacios donde no tocan, cuatro puntos en vez de tres, errores de tecleado, nombres propios escritos de varias maneras y cosas así) o, algo que siempre me ha dejado boquiabierto (¡estamos hablando de una prueba de traducción, en la que el aspirante debe dar el 150% de sí mismo!), faltas de ortografía o gramática, algo increíble teniendo en cuenta que el corrector de Word detecta él solito el 80-90% de ellas.</p>
<p>Por otro lado, <strong>hemos encontrado a gente que no tiene la licenciatura y ha bordado la prueba</strong>. Como gestor de una empresa que tiene un equipo de traductores que andará alrededor de las 20 personas (algunas a tiempo completo, otras a tiempo parcial y otras solo en proyectos ocasionales), mi interés es que las traducciones que salgan de Daruma sean de calidad y se entreguen en el plazo de tiempo estipulado. <strong>El plazo de tiempo es otro factor importante</strong>: un traductor puede ser buenísimo, excelente incluso, pero si se retrasa constantemente o da problemas de cualquier índole, le vamos a dar una oportunidad, dos, tres, las que sea, pero si no corrige eso dejaremos de contar con él/ella. Una cosa es traducir por afición y otra muy distinta es hacerlo para ganarse la vida, y en el segundo caso hay un “plazo de entrega” que se tiene que cumplir, ya que el prestigio de Daruma en bloque va en ello. A día de hoy, tras 13 años desde la fundación de la empresa, podemos decir que jamás hemos llegado tarde a una fecha de entrega, y ese es uno de nuestros principales factores de orgullo.</p>
<p>Cuando buscamos nuevos traductores, obviamente miramos el CV, pero <strong>primordialmente valoramos la prueba</strong>. Cierto es que en los últimos tiempos prácticamente todas las nuevas incorporaciones son licenciados de Traducción e Interpretación, pero históricamente no siempre ha sido así. Durante el “segundo boom del manga” (2002-2008 aprox.) hubo mucho trabajo y pocos profesionales formados en traducción específicamente (ahora estamos en pleno “tercer boom del manga” y por suerte eso ya no es así). Tuvimos que recorrer a personas con dominio del japonés y, sobre todo, del español (Importantísimo, como digo en el punto 7 <a href="http://www.mangaland.es/2012/06/buenatraduccion/">aquí</a>) y “formarlos” sobre la marcha. Algunos han resultado ser excelentes desde el primer día e incluso siguen a día de hoy trabajando con nosotros -porque nunca han dejado de hacerlo-, a otros les ha costado más, otros se han caído del carro por un motivo u otro, etcétera.</p>
<p>De hecho, puedo poner como ejemplos a <a href="https://twitter.com/darth_mantis">Jesús Espí</a>, bioquímico de formación y traductor “por accidente”. No se me ocurre nadie mejor que Jesús para hacer una traducción con fuerte carga científica, por ejemplo, porque tiene este tipo de formación. Aunque también borda el <em>shônen</em> y el <em>shôjo</em>, una cosa no quita la otra. Otro ejemplo es el malogrado Alberto Aldarabí que, por no tener, no tenía ni el bachillerato (problemas de salud a una edad temprana se lo impidieron), y aun así ha sido uno de los mejores traductores que han trabajado para Daruma: sigo pensando que Alberto es el mejor traductor de humor que ha habido en el manga-anime en España, como se puede comprobar en sus traducciones de <em>Lamu</em> o <em>Keroro</em>. Su chispa y su gracia valían más que cien títulos.</p>
<p>En definitiva, ¿es importante o no tener el título de traducción? Para Daruma (y sin ánimo de sentar cátedra en absoluto, que para gustos colores) es un “papel” que acredita que has sido formado específicamente para ser traductor. Un “papel” importante, ojo. Pero lo que de verdad valoramos es que alguien sepa traducir y, traduciendo, lo demuestre.</p>
<div class='yarpp-related-rss'>
<p>Related posts:<ol>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2012/06/buenatraduccion/" rel="bookmark" title="Cómo, EMHO, debe ser una buena traducción">Cómo, EMHO, debe ser una buena traducción </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2008/10/conferencia-sobre-osamu-tezuka/" rel="bookmark" title="Conferencia sobre Osamu Tezuka">Conferencia sobre Osamu Tezuka </a></li>
<li><a href="http://www.mangaland.es/2012/11/traduccionmanga/" rel="bookmark" title="Conferencia &#8211; Traducción de manga">Conferencia &#8211; Traducción de manga </a></li>
</ol></p>
</div>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.mangaland.es/2017/02/titulosiono/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>10</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>7 Seeds</title>
		<link>http://www.mangaland.es/2017/02/7-seeds/</link>
		<comments>http://www.mangaland.es/2017/02/7-seeds/#respond</comments>
		<pubDate>Mon, 06 Feb 2017 09:38:45 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Marc Bernabe]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Otros mangaka]]></category>
		<category><![CDATA[00s]]></category>
		<category><![CDATA[10s]]></category>
		<category><![CDATA[acción]]></category>
		<category><![CDATA[shôjo]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://www.mangaland.es/?p=3414</guid>
		<description><![CDATA[Título: 7 SEEDS Autor: Yumi Tamura Editorial: Shōgakukan Revista: Betsucomi, Flowers Años publicación: 2001-en curso Clasificación: shōjo, aventuras, misterio Tomos: 33 (en curso) No sé quién, ni cuánto tiempo hace, alguien me recomendó encarecidamente este manga. Literalmente llevaba años en el montoncito de “manga por leer”, y siempre que iba a ese montoncito a por una [&#8230;]<div class='yarpp-related-rss yarpp-related-none'>

No related posts.
</div>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<ul>
<li><strong>Título:</strong> 7 SEEDS</li>
<li><strong>Autor:</strong> Yumi Tamura</li>
<li><strong>Editorial:</strong> Shōgakukan</li>
<li><strong>Revista:</strong> Betsucomi, Flowers</li>
<li><strong>Años publicación:</strong> 2001-en curso</li>
<li><strong>Clasificación:</strong> shōjo, aventuras, misterio</li>
<li><strong>Tomos:</strong> 33 (en curso)</li>
</ul>
<p><a href="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/7seeds1.jpg"><img class="aligncenter size-medium wp-image-3415" src="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/7seeds1-195x300.jpg" alt="" width="195" height="300" srcset="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/7seeds1-195x300.jpg 195w, http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/7seeds1.jpg 651w" sizes="(max-width: 195px) 100vw, 195px" /></a></p>
<p>No sé quién, ni cuánto tiempo hace, alguien me recomendó encarecidamente este manga. Literalmente llevaba años en el montoncito de “manga por leer”, y siempre que iba a ese montoncito a por una nueva obra esta quedaba irremediablemente relegada a “otro día”. Cierto es que la portada del tomo 1 tampoco es que me parezca –a mí, lector varón de 40 tacos– a priori atractiva, pero no sé si este era el único factor del irremediable “bueno, ya otro día si eso”. En todo caso, craso error.</p>
<p>El otro día, no sé muy bien por qué, tomé por fin este tomo, dispuesto a ver qué tal era esta obra que hacía tanto tiempo que me habían recomendado, me sumergí en él y, al cabo de un rato, descubrí que me lo había leído entero del tirón. Aunque me gustaría hacerlo, y no lo descarto, no he leído más allá; será cuestión de ver si consigo los demás tomos, aunque estamos hablando de una serie que ya cuenta con 33 volúmenes y sigue abierta. No es precisamente cortita.</p>
<p>Eso sí, si os sumergís en ella, sobre todo no vayáis a la Wikipedia a conseguir información sobre ella, porque os va a destripar todas las sorpresas. El tomo 1 es un tomo muy misterioso, no sabes muy bien qué está pasando, te deja con una sensación de misterio impresionante, te introduce de forma magistral en la historia sin contarte nada del fondo y te deja con ganas de saber qué narices les está pasando a esos personajes y por qué. Yo he cometido ahora mismo el error de ir a la Wikipedia a por la información para rellenar la ficha que abre la reseña (años de publicación, revista, etc.) y allí, al menos en la versión en inglés, la primera que me ha salido, de buenas a primeras te desvelan todo el misterio que Tamura, la autora, se está guardando como oro en paño al menos a lo largo de todo el tomo 1.</p>
<div id="attachment_3416" style="width: 202px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/7seeds2.jpg"><img class="size-medium wp-image-3416" src="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/7seeds2-192x300.jpg" alt="" width="192" height="300" srcset="http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/7seeds2-192x300.jpg 192w, http://www.mangaland.es/wp-content/uploads/2017/02/7seeds2.jpg 640w" sizes="(max-width: 192px) 100vw, 192px" /></a><p class="wp-caption-text">Violentísimos conejos, enormes plantas carnívoras&#8230; Una maravilla de isla, la verdad.</p></div>
<p>En fin, ¿y de qué va este manga? Pues tiene un inicio de esos que podríamos definir como trepidantes. Tras una brevísima presentación de la protagonista, la tímida Natsu, que es la típica adolescente insegura pero por otra parte totalmente normal, con su familia y todo eso, la acción se traslada de golpe y porrazo a alta mar, en un bote hinchable en medio de una tormenta y en plena noche. En ese bote se encuentran otras tres personas: dos chicos (el guapo y atento Arashi y el guaperas y desvergonzado Semimaru) y una chica (la borde y sexi Botan). A duras penas consiguen capear el temporal, y al día siguiente logran llegar a una costa que parece tropical.</p>
<p>¿Qué demonios hacen esos cuatro allí? Ninguno de ellos sabe nada (corrijo: Botan sí parece saber algo, pero no acaba de soltar prenda y juega a hacerse la misteriosa), cuando se fueron a dormir, en sus respectivas casas, todo estaba perfectamente normal. Y de repente despertaron en un bote en medio del mar, equipados con mochilas con aparatos y provisiones de supervivencia.</p>
<p>Al desembarcar, empiezan a explorar la isla para ver si encuentran a otras personas o al menos algo de comida. Y se empiezan a topar con cosas rarísimas: cantidades enormes de grimosos insectos, una especie de conejos carnívoros que se devoran unos a otros y se abalanzan sobre ellos, gigantescas y peligrosísimas plantas carnívoras y muchísimas más anomalías.</p>
<p>¿Qué ocurre en esa isla? ¿Cómo han acabado allí? ¿Cómo saldrán de esta? Esta y muchas más preguntas acosan al lector desde el primer momento en el que se sumerge en<em> 7 Seeds</em> y, como digo, el misterio está a la orden del día, ya que en todo el tomo 1 no se da absolutamente ninguna pista: al contrario, el misterio aumenta a cada página que pasa. De nuevo, por favor, no vayáis a buscar información a Wikipedia o donde sea sobre este título: yo lo he hecho, para rellenar la ficha que abre la reseña, y me he comido un saco de spoilers tan grande que me está consumiendo la rabia. En todo caso, lo que he leído por encima, spoiler mediante, me ha dejado bastante sorprendido, y me ha dado aún más ganas de seguir leyendo esta historia.</p>
<p><strong>Lo mejor</strong></p>
<ul>
<li>Un misterio total, la autora sabe mantener muy bien la tensión y dejarnos con ganas de saber qué narices va a pasar. Y no suelta prenda.</li>
<li>El <em>survival horror</em> que presenta este título me recuerda un poco a <em>Lost</em>. Aunque tengamos en cuenta que <em>Lost</em> es posterior, del 2004.</li>
<li>Un ejemplo más (por si hiciera falta, que creo que a estas alturas ya no) de que el <em>shōjo</em> manga, o manga creado originalmente teniendo en mente el público femenino joven como target principal, tiene una variedad de temáticas y estilos tan grande como el <em>shōnen</em> o el <em>seinen</em>.</li>
</ul>
<p><strong>Lo peor</strong></p>
<ul>
<li>Muchos ni se acercarían a este manga por la estética decididamente <em>shōjo</em> que tiene, con esos ojazos de la protagonista y los perfiles egregios de los guaperillas Semimaru y Arashi. A mí, y eso que soy un <a href="http://laarcadiadeurias.net/comics/el-gafotaku-una-nueva-especie/">gafotaku</a> bregado, casi me pasa. La habría cagado mucho.</li>
<li>Tamura tiene un dibujo que a veces peca de poco detallado y hasta sucio (al menos en el tomo 1), en el sentido de que, sobre todo en escenas de acción, a veces no sabes muy bien qué está ocurriendo.</li>
</ul>
<div class='yarpp-related-rss yarpp-related-none'>
<p>No related posts.</p>
</div>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://www.mangaland.es/2017/02/7-seeds/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss><!-- Dynamic page generated in 0.231 seconds. --><!-- Cached page generated by WP-Super-Cache on 2017-05-15 08:37:31 -->
